---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（二十）沉思录（一）关于博客和思想"
category: Other
summary: "博客伴随我度过了两年多的时间，我想技术的提升、思想的升华、成为一个优秀的人、追求真正的幸福、做一个有思想的人会伴随着我度过一生。周国平、白岩松、鬼脚七……凡是对我的思想有提升的，我想都是上天对我的馈赠。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 沉思录
- 博客
- 思想
---

`文/温国兵`

写在前面：如果你看到这篇文章，那是缘分。如果你因为这篇文章有所收获，那是我莫大的欣慰。请读者静下心来，认真看完本文，阅毕肯定会有不一样的感受。

写这篇博客之前看看我在知乎上提的问题和有缘人对这个问题的回答。原帖地址： <a href="http://www.zhihu.com/question/20896970" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/VktTAvi.png" title="Zhihu" border="0" alt="Zhihu" height="16px" width="16px" /></a>

**问题：** 

> 如何书写高质量的技术博客？应该从哪些方面加强这方面的能力？写博客已经一年多了，但感觉自己的博客内容质量不高。

**有缘人对我的回复：**

> 访问了楼主的博客，近两年的时间写了500多篇原创，算是频率很高的了。当然其中有水分，比如5月14日连写四篇，标注的是原创，但是实际有三篇是转载的。
> 你的博客置顶博文太多，没有分类目录、没有搜索框，你也只得用《程序员的奋斗史》——目录来临时充当目录，不知是不是非独立博客的限制。
> 我认为你的博客内容质量不高问题主要在于文笔水平有限。
> 技术类的文章我看不懂，看了看你写的非技术文章，你写不出长文，超过200字的都很少。像程序员的奋斗史（十六）——谈习惯，都是蜻蜓点水式的，就几句自励的话而已，且不流畅，几个独立的句子称不上文章。
> 我也试图看了看你的技术文章，纯是教材里的那些内容。技术文章也得需要好文笔，也可以写成引人入胜的好文章。
> 霍金能将那深奥的物理前沿知识写成《时间简史》这样的畅销书，你的技术文章难道比描述宇宙怎么形成的还难懂么？
> 
> **如何提高博客内容质量？**
> 我大学学的是理工，毕业前几年也是干的技术工作，这四五年转成文职。我以前最怵写作，现在作为单位的笔杆子，应该有点发言权。
好的文章讲究凤头猪肚豹尾，开头短小精干、引人入胜；中间要内容充实；结尾要苍劲有力，不拖泥带水。
> 动笔之前，要理清思路，明白你想说什么，想表达什么意思。
动笔时，行文要流畅，章节要分清，有主有次；减少病句出现；合适用词，正确使用标点符号。
> 动笔后，检查检查再检查。当时刚让我写作时候，我就是每次写完，打印出来修改上5、6遍。以后写作水平提高了就可以偷工减料了，如我现在基本上不是重要文件就一遍完稿，不复查的。
> 
> 如何做到这个，一是多看书，二是学习写作的基本技巧，掌握写作的基本要求，三是多练，三天不写手生。

**我的评论：**

> 其实前辈的回答我一开始就看到了，至于为什么现在才想在这里留下点什么，我想我应该用一些时间思考你对我说的这些话。
> 
> 看了前辈的回答，我总结了两点制约我写高质量的文章，一是持续深入的思考，二是深度阅读的匮乏。第一点，往往很多时候看待一个问题太片面了，思维宽度、广度不够，写的文章往往是结合了其他人的观点，然后结合自己的一些浅显思考，草草的写了几句话罢了。第二点，平时阅读的渠道是微博、微信、订阅邮件，看纸质书的时候很少，而且每次看持续时间也不会太长。太多的杂乱信息浪费了太多的时间，不专注，太浮躁，这是很多人的通病，当然也包括我。
> 
> 常言道，良药苦口，忠言逆耳，每个人对我的评价我都会客观地认真分析，认真总结，无所谓对错，更无所谓褒贬，任何时候保持空杯心态，才能收获更多。
> 
> 再次感谢前辈对我的馈赠。

**有缘人对我的回复：**

> 写博客不是为写而写，在写之前想好要说什么，要言之有物。
> 你现在还是该看看写作的入门书，<a href="http://www.amazon.cn/s/ref=nb_sb_noss_1?__mk_zh_CN=%E4%BA%9A%E9%A9%AC%E9%80%8A%E7%BD%91%E7%AB%99&url=search-alias%3Dstripbooks&field-keywords=%E5%86%99%E4%BD%9C" target="_blank">写作 - 图书 - 亚马逊</a>有好多。
> 微博之类，信息短，对你的写作没有帮助。知乎上好多长文，你学了写作基本技巧后可以学习其写作方法。
> 剩下就是多练了，那也不是瞎练，每周认认真真写上一、俩篇博文，不出三个月，你的水平会大有提高。

我觉得一个人应该学会不断地思考，并尝试用自己的思维看待社会、分析问题。于是想写个系列文章，名字姑且叫做《沉思录》。我会在我思考某一个问题或者几个问题得到一些感悟后记录下来，时间不定，内容不限。本文探讨两个问题：博客、思想。

我是那种喜欢写点东西的人，但总感觉写得不够好。或许正像有缘人对我的“馈赠”一样，文笔太差、读书太少、思考匮乏。文笔太差，究其根本，还是阅读得太少。“腹有诗书气自华”，读的好书越多，气质会得到提升，生活领悟也会不同，思考层次也会提升。一个文学大师所阅之书大概可以用斗车来拉载。文笔太差，还来源于写得太少，总结得太少。和说话类似，写作也是讲究技巧的，相同的话不同的人表达出来是完全不同的。好的文章必定是言简意赅，简洁朴实，清楚的表达作者的意思。读书太少，究其原因还是没静下心来，太多的信息吸引了我们的目光，导致大片大片的时间被信息洪流占据了。如果以后想专注做一件事，就离开网络吧，没有网络你可以做得更好。思考匮乏，究其原因还是太容易赞同别人的观点，对一个问题的见解没有通过自己大脑的思考。凡事多想个为什么，不要被别人的观点所左右，别人的观点只能做参考，如果觉得对就吸纳，如果觉得错那就多想想你是怎么想的，为什么你的正确，他的错误。做自己，才最真实。找到自己的病根，从今以后，就对症下药。

有句话是这样说的：“男生一定要看王小波，女生一定要看周国平”。但我认为，不管性别是何，周国平真的是一本值得一读的大书，你一定会从中收获很多。周国平有句话说得好：“人生最好的境界是丰富的安静。安静，是因为摆脱了外界虚名浮利的诱惑。丰富，是因为拥有了内在精神世界的宝藏”。最开始接触这句话是在高中，当时语文练习，有篇作文就是以这个为话题进行写作，题目叫做“丰富的安静”。那个时候只知道这句话说得很好，很有分量，至于内涵其实是不懂的。当然现在我也不懂，只是有了新的领悟。社会太浮躁，真正沉下心来做事的并不多，我们总被太多的诱惑扰乱自己的生活，想想曾经自己追求的现在看来重要吗？寡欲者常乐，知足常乐，想必也是这个道理。但这并不是教导我们不追求，而是在追求的时候想清楚这个对自己是否有价值，如果一件事情或者某个物体对你来说不重要，完全可以抛弃的。这点可以映射到程序员上，涉猎多固然是好，但如果什么都会，什么都不精通，那等于什么都不会，社会需要的是专才。另一方面，什么是丰富，我想内心世界的丰富才是真正的丰富。一个人是否浮华那就要看他追求什么，一个人不仅要对物质有合理的追求，更重要的是精神世界的丰富。老子、孔子、柏拉图、约翰米勒、苏格拉底、托尔斯泰、尼采、马克思、黑格尔、叔本华、康德、亚里士多德、罗素等一大批中外的哲学家交给了我们大智慧，我们应该从他们的思想，他们的灵魂中汲取那一亩安宁和深邃。柏拉图提到智、情、意，对应着真、美、善，智即智力生活，情即情感生活，意即信仰生活，这三者组成了我们的精神生活。一个丰富的人必是精神生活丰富的人。怎样丰富呢？周国平提到了两点，第一点要养成独处的习惯，第二点就是多读书。多读好书，多独处，和自己的灵魂交流，多和有思想的人思考，总有一天你就会达到“丰富的安静”的境界。更高的自我必定是充实的灵魂，对一个人来说，最重要的品质是善良、丰富和高贵。人应该做一个有灵魂的人，要有善良的心、有丰富的心灵、有高贵的灵魂。

![Regarding blog and ideology](http://i.imgur.com/klB44NF.jpg)

白岩松因其敏锐的洞察力，极富内涵的言辞深入人们的喜欢，当然也包括我。前些天看了他在江西财经大学的演讲，讲到了几点让人感触颇深：维系集体友情、心理素养、用自己的眼光看待世界和思维方式、社会需要能看到你会学习会进步和生长空间的可能、从传统的思维方式中走出、我们带着什么离开校园，走向社会：带着生活多是平淡的走向社会，每一点都值得我们深思。这些话题可以展开很多思考，有心的读者可以试着分析下。

如果玩微信，那一定要看“鬼脚七（微信号：taobaoguijiaoqi）”，他的口号是“做一个有思想的人”。在入睡之前，我会一字一句地将他的每篇文章认认真真地看完。每次都会有新的收获，每天晚上都在思考者他的很多文章。一个人没有思想仿若行尸走肉，没有灵魂，一个有思想的人即使不在这个世界也会感受到他的存在，即使身体不在，灵魂也会不死。谈搜索、谈思想、悟道……生命中有太多值得回忆和思考的话题和美好，很多话题都能引起我的共鸣。我是爱读《道德经》的，每个字句都值得细细品味，总能在其中找到心灵的安抚和寄托。人活着，总要有些不同，做一个有思想的人，我想我也会的。

就拿IT人来说，掌握本质才是发展之硬道理。技术更新太快，我们永远跟不上发展的脚步，但究其根本，很多核心的东西是不会改变的。比如操作系统原理、数据结构、计算机网络、计算机组成原理、数据库原理这些计算机的支撑课程是不会改变的。核心的编程思想、计算机本质、思维方式、为人处事之道、说话的艺术、心里素养等等，对于一个IT人来说才是最重要的。我们不是码农，应该有自己的思想。什么都可以被取代，唯独我们脑子里深处的思想和思维方式是不能被替代的。

博客伴随我度过了两年多的时间，我想技术的提升、思想的升华、成为一个优秀的人、追求真正的幸福、做一个有思想的人会伴随着我度过一生。周国平、白岩松、鬼脚七……凡是对我的思想有提升的，我想都是上天对我的馈赠。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/9002127" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（二十）沉思录（一）关于博客和思想" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（二十）沉思录（一）关于博客和思想" /></a>

题图来自：<a href="http://allfookedup.com/in-which-you-dont-care/the-thinker/" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/iHpCuCs.png" title="allfookedup" height="16px" width="16px" border="0" alt="allfookedup" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
